\chapter*{Inledning}

\section{Introduktion och bakgrund}
Pendeln är något som alltid har fascinerat mänskligheten genom tiderna. Redan under det första århundradet lyckades de gamla kineserna att utveckla en seismograf med hjälp av pendeln, vars funktion var att aktivera ett säkerhetssystem vid jordbävningar \cite{book:china_history}. Inte minst används också pendlar än idag; Mora-klockors tidshållning bygger på en svängande pendel, medan den klassiska metronomens tickande styrs av en inverterad variant. Det är därmed tydligt hur pendeln än idag är relevant.

På så sätt är det inte konstigt varför studiet av pendlar har länge vart en central del av fysikundervisningen, inte minst på gymnasiet. De flesta före detta (naturvetenskapliga) gymnasieelever känner säkert igen att majoriteten av de enkla pendlarna kan beskrivas som en harmonisk svängningsrörelse, och att formeln för en pendels svängningstid är $T = 2\pi\sqrt{\frac{l}{g}}$.

Tyvärr så ingår det ingen riktig fördjupning för pendlar inom gymnasiestudierna\footnote{Det går även att argumentera för motsatsen, det kanske är bättre att lämna det åt universitetsstudenter att lära sig\dots}, och mycket av det som lärs ut om pendlar gäller bara om startvinkeln $\theta$ är relativt liten. Det är bara när detta villkor är uppfyllt som pendlar kan beskrivas som en harmonisk svängningsrörelse, inte minst gäller detta även för svängningstidsformeln ovan.

På så vis kan en vanlig ''enkel'' pendel bli rätt så komplicerad, långt utanför gymnasiefysikens gränser. Däremot finns det många fler sätt att vidareutveckla problemet, bland annat går det att skapa en så kallad \emph{dubbelpendel} genom att koppla två enkla pendlar ihop. Mycket forskning har redan skett på dubbelpendeln, och idag används dubbelpendeln ofta som klassiskt exempel inom kaosteorin (CITE). Med detta menas att systemets rörelse är extremt känsligt för begynnelsevillkoren, det vill säga att extremt små skillnader i startpositionen ger gigantiska utslag i systemets rörelse, trots att den i varje ögonblick styrs av väldefinierade rörelseekvationer (CITE). Kaosteori är nämligen det område inom fysiken och matematiken som studerar deterministiska system vars långsiktiga beteende blir praktiskt oförutsägbara (CITE), ett fenomen som brukar kallas för "fjärilseffekten" (CITE/FOOTNOTE).

\section{Syfte och frågeställning}




Dubbelpendeln har länge varit ett klassiskt exempel inom kao \cite{britannica_chaos_theory_2025,book:classical_mechanics:Morin2007}

Som tidigare konstaterat har dubbelpendeln länge vart ett klassiskt 

\section{Avgränsning}

%Studiet av pendlar har länge vart en central del av fysikundervisningen. De flesta gymnasieelever (som gått ett naturvetenskapligt program) känner säkert igen att de flesta vanliga pendlarna kan beskrivas som en harmonisk svängningsrörelse. Inte minst känner säkert många gymnasiefysiker igen formeln för en pendels svängningstid, $T = 2\pi\sqrt{\frac{l}{g}}$. 
%Tyvärr så ingår det ingen riktig fördjupning för pendlar inom gymnasiestudierna\footnote{Det går även att argumentera för motsatsen, det kanske är bättre att lämna det åt universitetsstudenter att lära sig\dots}, och mycket av det som lärdes ut om pendlar gäller bara om startvinkeln $\theta$ är relativt liten. Det är bara när detta villkor är uppfyllt som pendlar kan beskrivas som en harmonisk svängningsrörelse, inte minst gäller detta även för svängningstidsformeln ovan.
%På så vis kan en vanlig ''enkel'' pendel bli rätt så komplicerad, långt utanför gymnasiefysikens gränser. Däremot finns det många fler sätt att vidareutveckla problemet, bland annat går det att skapa en så kallad \emph{dubbelpendel} genom att koppla två enkla pendlar ihop. Det visar sig att dubbelpendeln kan väldigt enkelt visa kaotiska beteenden och bli väldigt svår att förutspå rörelsen vid, givet att mätdatan inte är helt perfekt. Därmed demonstrerar en dubbelpendel inte minst klassisk dynamik, men det är också en tydlig tillämpning på kaosteori. 
% Till exempel kan pendlar bara beskrivas som en harmonisk svängningsrörelse om startvinkeln $\theta$ är liten, och samma sak gäller för formeln för en pendels svängningstid.
% den välkända formeln för en matematisk pendels svängningstid $T = 2\pi\sqrt{\frac{l}{g}}$, givet att pendeln svänger runt relativt små vinklar. 
% De flesta gymnasieelever som någon gång läst fysik kommer säkert ihåg att en vanlig pendel 
% Alla som har fysik under gymnasiet känner säkert igen pendlar. De kan relativt enkelt beskrivas med 
% The study of pendulums have long been a staple of upper secondary school physics cuticulae. Not only would most upper secondary school pupil recognize that most pendulums are harmonic, but they would probably also remember the classic formula for a pendulum's period: $T = 2\pi\sqrt{\frac{l}{g}}$. 
%Pendulums are a familiar object. They are found everywhere in our daily lives; everything from the ticking of a grandfather clock, to describing the motion of a kid on a swing. The metronome, an instrument which is essential for musicians, is formed on the principle of the inverted pendulum. 
% The so-called inverted pendulum forms the fundamental basis for the operation of a metronome, which uses this principle to maintain a steady rhythm through controlled oscillations 
% They are most often found in old grandfather clocks that chime timely every hour.  
% Pendulums have long been considered a staple of upper secondary school physics curricula. 


